Durant des siècles, le mythe de l'Eldorado, un pays fabuleux regorgeant d'or et de pierres précieuses, entraîne des ruées vers l'or. Il a aussi fait verser du sang et des larmes. Aujourd'hui, la quête se poursuit, différemment...
File de chercheurs d'or en Alaska grimpant en plein froid, en 1898. Cette image donna l'idée du film à Chaplin.
Charlot dans La Ruée vers l'or, gags et scènes émouvantes : un film à voir absolument!
Dès le XVIe siècle, la soif de l'or mène les conquistadors à s'emparer du continent sud-américain. L'Espagnol Cortès conquiert et pille l'empire aztèque, situé dans l'actuel Mexique, pour le compte de l'empereur Charles Quint. Transporté en bateau jusqu'en Europe, l'or du Nouveau Monde enrichit l'Espagne et le Portugal. C'est à cette époque que naît la légende de l'Eldorado: il existerait en Amérique du Sud un endroit fabuleux rempli d'or et de pierres précieuses... Pièce d'or représentant le roi Ferdinand V et la reine Isabel de Castille (XVe s.),
DES TONNES D'OR!
Après la Californie, en 1848, les aventuriers mettent le cap dès 1851 sur l'Australie. En 1859, c'est une autre région des États-Unis qui les attire: le Colorado. Mais l'extraction difficile décourage les mineurs qui laissent des villes fantômes derrière eux. Entre 1896 et 1898, l'or du Klondike, sur les terres glaciales de l'Alaska, déclenche la plus frénétique et la plus éprouvante des ruées vers l'or: c'est celle qui est mise en scène dans le film de Charlie Chaplin, dit Charlot, La Ruée vers l'or. Ce grand film burlesque, muet, en noir et blanc, date de 1925.
145 000 tonnes d'or auraient été extraites du sol depuis que les hommes s'intéressent à ce métal. L'essentiel de la production a été réalisé depuis près de 170 ans, grâce au développement des techniques industrielles et à la découverte d'énormes gisements aux États-Unis, en Australie et en Afrique du Sud. Aujourd'hui, on produit environ 2500 tonnes d'or par an dans le monde. Les grands producteurs sont la Chine, l'Australie, les États-Unis, la Russie, l'Afrique du Sud, le Pérou, le Canada.